\documentclass[12pt,a5paper,openany]{memoir}

\input stdsetup

\begin{document}

\mytitle{Ad Matutinum}{During the Night --- Before Lauds}

\tableofcontents*

\chapter{The Beginning}

\gresetinitiallines1

\gregorioscore{gabc/an--domine_labia_mea--solesmes}

\chapter{Invitatory}


%\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

%\gregorioscore{gabc/va--venite_exsultemus--hartker}

\section{Simple Tone.}

\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

Psalm 94.

\gregorioscore{gabc/94-7a-1}

[COME let us praise the Lord with joy: let us joyfully sing to God our saviour.

2 Let us come before his presence with thanksgiving; and make a joyful noise to him with psalms.]

\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

[Hail Mary, full of grace, the Lord is with thee]

\gresetinitiallines0

\gregorioscore{gabc/94-7a-2}

[3 For the Lord is a great God, and a great King above all gods.

4 For in his hand are all the ends of the earth: and the heights of the mountains are his.]

\gregorioscore{gabc/invitatory-dominustecum}

\gregorioscore{gabc/94-7a-3}

[5 For the sea is his, and he made it: and his hands formed the dry land.

6 Come let us adore and fall down: and weep before the Lord that made us.

7 For he is the Lord our God: and we are the people of his pasture and the sheep of his hand.]

\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

\gregorioscore{gabc/94-7a-4}

[8 To day if you shall hear his voice, harden not your hearts:

9 As in the provocation, according to the day of temptation in the wilderness: where your fathers tempted me, they proved me, and saw my works.]
  
\gregorioscore{gabc/invitatory-dominustecum}

\gregorioscore{gabc/94-7a-5}

[10 Forty years long was I offended with that generation, and I said: These always err in heart.

11 And these men have not known my ways: so I swore in my wrath that they shall not enter into my rest.]

\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

\gregorioscore{gabc/94-7a-6}

[Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost. As it was in the beginning, is now and ever shall be, unto ages of ages. Amen.]

\gregorioscore{gabc/invitatory-dominustecum}

\gregorioscore{gabc/invitatory-avemaria}

\gresetinitiallines1

\chapter{Hymn}

\subsection{Default Setting}

This first one is the one in the Baronius Press books and the one I am most familiar with.

\gregorioscore{gabc/hy--quem_terra_pontus_sidera}

\subsection{Historical / Monastic Setting}

Same tune but, old pre Pope Urban words (mostly the same):

\gregorioscore{gabc/hy--quem_terra_pontus_aethera--ad_matutinum_sub_ritu_monastico}

\subsection{Different Setting}

Different tune!

\gregorioscore{gabc/hy--quem_terra_pontus_sidera--solesmes_1957}


\chapter{Psalmody}

\section{Sunday, Monday, Thursday}

\gregorioscore{gabc/benedictatu}

\subsection{Psalm 8}

\gregorioscore{gabc/8-4A}

\input psalms/8-4A

\gregorioscore{gabc/benedictatu}

\bigskip


\gregorioscore{gabc/an--sicut_myrrha--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 18}

\gregorioscore{psalms/18-4A}

\input psalms/18-4Avv

\gregorioscore{gabc/an--sicut_myrrha--nocturnale_2002}

\bigskip


\gregorioscore{gabc/an--ante_torum--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 23}

\gregorioscore{psalms/23-4A}

\input psalms/23-4Avv

\gregorioscore{gabc/an--ante_torum--nocturnale_2002}

\section{Tuesday, Friday}

\gregorioscore{gabc/an--specie_tua_(ant)--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 44}

\gregorioscore{gabc/44-7c}

\input psalms/44-7c


\gregorioscore{gabc/an--specie_tua_(ant)--nocturnale_2002}

\bigskip


\gregorioscore{gabc/an--adjuvabit_eam--nocturnale_2002}


\subsection{Psalm 45}

\gregorioscore{gabc/45-7c}

\input psalms/45-7c

\gregorioscore{gabc/an--adjuvabit_eam--nocturnale_2002}

\bigskip


\gregorioscore{gabc/an--sicut_laetantium--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 86}

\gregorioscore{gabc/86-7c}

\input psalms/86-7c



\gregorioscore{gabc/an--sicut_laetantium--nocturnale_2002}

\section{Wednesday, Saturday}

\gregorioscore{gabc/an--gaude_maria_virgo--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 95}

\gregorioscore{gabc/95-4c}

\input psalms/95-4c

\gregorioscore{gabc/an--gaude_maria_virgo--nocturnale_2002}

\bigskip

\gregorioscore{gabc/an--dignare_me_laudare--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 96}

\gregorioscore{gabc/95-4c}

\input psalms/95-4c

\gregorioscore{gabc/an--dignare_me_laudare--nocturnale_2002}

\bigskip


Most of the time this is the way we sing this one, however, in Advent and on the feast of the Annunciation we sing the same psalm, but with a different antiphon and tune. See page \pageref{noc3ps3adv}.

\gregorioscore{gabc/an--post_partum}

\subsection{Psalm 97}

\gregorioscore{gabc/97-4Astar}

\input psalms/97-4Astar

\gregorioscore{gabc/an--post_partum}

\bigskip

\label{noc3ps3adv}
Here is how the third Psalm in the third Nocturn is sung in Advent or on the feast of the Annunciation:

\gregorioscore{gabc/an--angelus_domini_(ad_matutinum_in_adv._et_ann.tionis)--nocturnale_2002}

\subsection{Psalm 97}

\gregorioscore{gabc/97-1f}

\input psalms/97-1f


\gregorioscore{gabc/an--angelus_domini_(ad_matutinum_in_adv._et_ann.tionis)--nocturnale_2002}


\chapter{Versicles + Pater Noster}

Matins continues with the following versicles:

\Vbar Diffúsa est grátia in lábiis tuis.

\Rbar Proptérea benedíxit te Deus in aetérnum.

Pater noster (secreto usque ad)

\Vbar Et ne nos indúcas in tentatiónem.

\Rbar Sed líbera nos a malo.

(Absolution)

Précibus et méritis beátæ Maríæ semper Vírginis et ómnium Sanctórum, perdúcat nos Dóminus ad regna cælórum. Amen.


\chapter{Lessons and Responsories}

The Responsories are the big things. Most days you just sing two Responsories and finish with the Te Deum. In that case you would sing the first \textbf{without} the \emph{Gloria Patri}, then sing the second \textbf{with} the \emph{Gloria Patri}. In penitential times, such as Septuagesima, Lent and Advent, the \emph{Te Deum} is not sung. In that case you would sing the first two Responsories \textbf{without} a \emph{Gloria Patri} then finish off the third Responsory \textbf{with} a \emph{Gloria Patri}.

\section{Outside Advent}

\Vbar . Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Nos cum prole pia benedícat Virgo María. Amen.

\subsection{Lectio 1, Sir 24:11-13}

In omnibus requiem quaesivi, et in hereditate Domini morabor.
Tunc praecepit, et dixit mihi Creator omnium: et qui creavit me, requievit in tabernaculo meo.
Et dixit mihi: In Iacob inhabita, et in Israël hereditare, et in electis meis mitte radices.

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.

\subsection{First Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--sancta_et_immaculata--sandhofe}

\Vbar. Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Ipsa Virgo Vírginum intercédat pro nobis ad Dóminum. Amen.

\subsection{Lectio 2, Sir 24:15-16}

Et sic in Sion firmata sum, et in civitate sanctificata similiter requievi, et in Ierúsalem potestas mea.
Et radicavi in populo honorificato, et in parte Dei mei hereditas illius, et in plenitudine sanctorum detentio mea.

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.

\subsection{Second Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--beata_es_virgo_maria--baronius}

\Vbar. Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Per Vírginem matrem concédat nobis Dóminus salútem et pacem. Amen.

\subsection{Lectio 3, Sir 24:17-20}

Quasi cedrus exaltata sum in Libano, et quasi cypressus in monte Sion:
Quasi palma exaltata sum in Cades, et quasi plantatio rosae in Iericho:
Quasi oliva speciosa in campis, et quasi platanus exaltata sum iuxta aquam in plateis.
Sicut cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi; quasi myrrha electa dedi suavitatem odoris:

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.

\rubrics{Outside Septuagesima and Lent, or on Feasts of the Blessed Virgin, go to the \emph{Te Deum} \pageref{tedeum}. During Septuagesima and Lent, finish with the next Responsory, \emph{Felix namque}.}

\subsection{Third Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--felix_namque--hartker}

Thus ends Matins. Go straight to Lauds. If you're not ready for Lauds, you can finish up the Unofficial Conclusion.

\section{During Advent}

\Vbar. Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Nos cum prole pia benedícat Virgo María. Amen.

\subsection{Lectio 1, Luc 1:26-28}

Missus est Angelus Gabriel a Deo in civitatem Galilaeae, cui nomen Nazareth,
Ad virginem desponsatam viro, cui nomen erat Ioseph, de domo David: et nomen virginis Maria.
Et ingressus Angelus ad eam dixit: Ave gratia plena: Dominus tecum: benedicta tu in mulieribus.

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.

\subsection{First Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--missus_est_gabriel--sandhofe}

\Vbar. Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Ipsa Virgo Vírginum intercédat pro nobis ad Dóminum. Amen.

\subsection{Lectio 2, Luc 1:29-33}

Quae cum audisset, turbata est in sermone eius, et cogitabat qualis esset ista salutatio.
Et ait Angelus ei: Ne timeas, Maria: invenisti enim gratiam apud Deum:
Ecce concipies in utero, et paries filium, et vocabis nomen eius Iesum:
Hic erit magnus, et Filius Altissimi vocabitur, et dabit illi Dominus Deus sedem David patris eius: et regnabit in domo Iacob in aeternum,
Et regni eius non erit finis.

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.


\subsection{Second Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--ave_maria--sandhofe}

\bigskip

When the Annunciation is transferred into Paschal time, then the Gloria Patri is sung as below and then the office continues with the next reading, but swap the third Responsory (Suscipe) with the Te Deum.

\gresetinitiallines0

\gregorioscore{gabc/re--ave_maria_gloria_patri--sandhofe}

\gresetinitiallines1

\bigskip

\Vbar. Jube domne benedicere.

\emph{Benedictio.} Per Vírginem matrem concédat nobis Dóminus salútem et pacem. Amen.

\subsection{Lectio 3, Luc 1:34-38}

Dixit autem Maria ad Angelum: Quomodo fiet istud, quoniam virum non cognosco?
Et respondens Angelus dixit ei: Spiritus Sanctus superveniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi. Ideoque et quod nascetur ex te Sanctum, vocabitur Filius Dei.
Et ecce Elisabeth cognata tua, et ipsa concepit filium in senectute sua: et hic mensis sextus est illi, quae vocatur sterilis:
Quia non erit impossibile apud Deum omne verbum.
Dixit autem Maria: Ecce ancilla Domini: fiat mihi secundum verbum tuum.

\Vbar. Tu autem, Dómine, miserére nobis.

\Rbar. Deo grátias.

\subsection{Third Responsory}

\gregorioscore{gabc/re--suscipe_verbum--sandhofe}

Thus ends Matins. Go straight to Lauds. If you're not ready for Lauds, you can finish up the Unofficial Conclusion.

\chapter{Te Deum}

\label{tedeum}

\rubrics{This is sung most of the year. During Lent and Advent this is not said and the Third Responsory is said in its place, except on feasts of Our Lady (the Feast of the Immaculate Conception on the 8th December, Our Lady of Guadalupe 12 December, the Feast of Candlemas on 2 February, Our Lady of Lourdes on 11 February and the Annunciation 25 March.) when the Te Deum is sung.}

\subsection{Simple Tone}

\gregorioscore{gabc/hy--te_deum_(simple_tone)--solesmes}

Thus ends Matins. Go straight to Lauds. If you're not ready for Lauds, you can finish up the Unofficial Conclusion.

\subsection{Solemn Tone}

\gregorioscore{gabc/hy--te_deum_(solemn_tone)--solesmes}

Thus ends Matins. Go straight to Lauds. If you're not ready for Lauds, you can finish up the Unofficial Conclusion.

\chapter{Unofficial Conclusion}

It is usual for Lauds to follow immediatly after the third responsory or the Te Deum. However, if Matins and Lauds are not said together the hour may be concluded thus in private recitation.

The Baronius Press book only gives the Oration from Outside Christmas, but mentions that it is taken from Lauds, so I have included the Christmas variation from Lauds here too. Since it is an unofficial way to finish Matins, I guess it's okay to guess.

\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.


Orémus

\subsection{Outside Christmas:}

Deus, qui de beatae Mariae Virginis utero Verbum tuum, Angelo nuntiante, carnem suscipere voluisti: praesta supplicibus tuis; ut, qui vere eam Genitricem Dei credimus, eius apud te intercessionibus adiuvemur.
Per eúndem Dóminum nostrum Iesum Christum Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\Rbar. Amen.

\subsection{During Christmas:}

Deus, qui salútis ætérnæ, beátæ Maríæ virginitáte fecúnda, humáno géneri prǽmia præstitísti: tríbue, quǽsumus; ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, per quam merúimus auctórem vitæ suscípere, Dóminum nostrum Iesum Christum Fílium tuum:
Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\Rbar. Amen.




\section{Conclusion}

\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.

\Vbar. Benedicámus Dómino.

\Rbar. Deo grátias.

\Vbar. Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace.

\Rbar. Amen.





\end{document}
